大閘蟹二噁英超標 新三陽脫罪 官：已獲國家(中國)證書可免責

大閘蟹二噁英超標 新三陽脫罪 官：已獲國家證書可免責

圖1之1

【明報專訊】食安中心去年發現來自內地(中國)兩個養殖場的大閘蟹二噁英含量超標，其中有售該些大閘蟹的新三陽（香港）有限公司被控售賣不宜食用的食物，昨被裁定無罪，兼得堂費。裁判官認為新三陽已獲得「自己國家(中國)發出的證書」，應予以免責，裁定新三陽無罪。

食物安全中心表示會研究判辭及諮詢律政司意見，以考慮進一步行動。新三陽董事陳眺明（圖）昨在庭外表示，「做生意做了幾十年，從來未試過好似現在這麼難做」，希望食環署「抹黑之後都要抹乾淨它」，以後能向公司提供指引及和內地(中國)當局充分溝通（見另稿）。

食安中心去年11月公布來自(中國)江蘇省太湖兩間養殖場的大閘蟹樣本二噁英總含量超標，其中一間進口商新三陽在9月出售的10.4公斤大閘蟹，被驗出每克樣本含11.68皮克二噁英，較食安中心的行動水平6.5皮克超標約八成。新三陽早前遭食環署票控，公司否認「售賣不宜食用的食物」罪。

官指「不宜食用」難有客觀標準

暫委裁判官王證瑜昨日裁決時先指出，包括大閘蟹在內的所有食物都含有二噁英，只有含量高低的差別，難以就控罪中的「不適宜食用」作客觀標準。根據控方食安專家的證供，正常人一季吃47隻上述二噁英超標程度的大閘蟹，或高風險人士一季吃10隻，便會對其身體構成不良影響，王官相信不少人一季內會進食少於上述數量的大閘蟹，因此食用新三陽的涉案大閘蟹並不一定會構成健康風險。

案件另一爭議，是新三陽已經取得(中國)蘇州出入境檢驗檢疫局發出的動物衛生證明書，證明該批有問題的大閘蟹健康狀况良好，亦不存在毒物及藥物超標情况，適合市民食用。

法律沒列須檢驗二噁英

辯方早前指出，新三陽可倚賴《公眾衛生及市政條例》的免責條款，不必承擔刑責，但控方反駁指出，新三陽即使取得(中國)衛生證書，亦應就此求證。王官不同意控方觀點，因為本港法律沒有列明要求檢驗食品二噁英含量，而且該證書是來自自己國家(指中國)的政府證書，新三陽沒有理由不相信證書屬實，自行檢驗大閘蟹更是多此一舉，故裁定新三陽售賣不宜食用的食物罪名不成立。

根據《公眾衛生及市政條例》第71條，商戶只要在售賣具書面保證的商品時，相信該商品符合其保證書的描述，便可作出免責辯護。

【案件編號：FLS2072/17】

大陸cert=免死金牌

食落港豬肚之嘛，關人撚事

留翻俾廢老食到夠